霍金的「超級輪椅」內藏大玄機！能預測單字協助說話演講

英國天體物理學家史蒂芬霍金（Stephen Hawking）是當代最偉大的科學家之一，13日他在家中去世，享壽76歲。霍金在21歲時被診斷出患有肌萎縮性脊髓側索硬化症（ALS），也就是俗稱的漸凍症，讓他無法行動和說話，全靠他的一台超級輪椅，不但能自主控制輪椅，還能藉由語音合成器「講話」。

事實上，當年霍金被診斷出罹患漸凍症時，醫生說他應該使剩下兩年可以活，但是霍金沒有向疾病低頭，堅持從事學術研究。之後病情惡化，他的身體逐漸無法動彈，漸漸地，連言語能力也喪失，到了70年代後期，必須仰賴家人翻譯溝通才能和外界對話。後來，電腦專家華特茲（Walt Woltosz）送給他一套名為「平等者」的電腦程式，霍金只需要用手指選擇單詞或字母，就能透過語音軟體發出聲音。

雖然有「平等者」的輔助，但霍金漸漸失去活動能力，後來護士伊蓮的丈夫大衛（David Mason）幫霍金在輪椅上設置了小電腦，並將平等者安裝在裡面，在演講之前，霍金會準備好內容，然後藉由語音合成器發表。有趣的是，這個合成器講出來的是美國口音，與霍金原本的英國口音不符，原本他希望能換掉，但後來也就習慣了。

英特爾電腦（Intel）從1997年開始協助維護改善霍金所使用的電腦系統，讓他能夠維持溝通能力，當年所使用的電腦系統還是很陽春的介面，螢幕上會有1組鍵盤，游標會定時自動跳動，當霍金抽動一下臉頰，游標則會停下來，然後選擇當下指到的按鍵。為了改善這個系統，Intel採用了最新的眼球追蹤技術與腦波儀（electroencephalogram）作為操作介面。

除了更新系統之外，最重要的就是讓霍金能夠很順暢地，在最短時間內傳遞訊息，因Intel和霍金合作進行改善，其中最大的改變是文字預測功能，如同我們在智慧型手機打字一樣，電腦能夠預測後面的單字，降低霍金需要點按鍵輸入的次數。在霍金與Intel合作的宣傳片中，他表示，醫學雖然沒辦法完全治好疾病，但科技讓他可以維持生命並與外界溝通，更慶幸在電腦世代才失去聲音。

在霍金的輪椅上，還配備了螢幕、遙控器等等裝備，其中他的眼鏡上裝有紅外線感應器，可以偵測臉部肌肉動作，萬用遙控器更是讓他僅靠一隻手指就能操控輪椅與家中各項電器的開關。更重要的是，Intel除了讓霍金能繼續與外界溝通外，也將這些科技運用幫助更多肢體障礙者，讓他們克服病痛，生活更便利。

2012年時，一本描述霍金的傳記中還曾經提到，霍金會刻意用輪椅壓過別人的腳趾頭，因為他覺得被這些人惹到了，在1977年，英國皇室的查爾斯王子（Prince Charles）就曾經被他的輪椅壓到腳過。書中甚至寫道，霍金最想輾過腳趾的人是英國前首相柴契爾夫人（Margaret Thatcher），沒做到這件事讓他很後悔。但霍金後來反駁了這些說法，還表示他會輾過散播謠言的人的腳。

霍金的聲音怎麼來？美國工程師親自錄製

罹患肌萎縮性脊髓側索硬化症（俗稱漸凍人症）的霍金，在1985年因為肺炎接受氣切手術，從此不能再發聲。

80年代，霍金第一次用文字轉語音（text-to-speech）的方式與外界溝通，當時麻省理工學院一位叫丹尼斯·克拉特（Dennis Klatt）的工程師，發明了一款聲音合成工具「Equalizer」，丹尼斯·克拉特將Equalizer與語音轉文字工具DECtalk結合，接著套用在蘋果電腦上運作，讓霍金可以透過手持式點擊器，搭配特殊的軟體跟螢幕打字，每一分鐘可以用大約15個單字的速度說話。

丹尼斯·克拉特用自己的聲音錄製了霍金的電腦合成音，這個聲音被稱為「完美的保羅（Perfect Paul）」，簡單來說，丹尼斯·克拉特貢獻了自己的聲音，而這個聲音後來變成大家所熟悉的「霍金的聲音」。

克拉特是一位美國工程師，在1989年時去世，他生前對於利用電腦語言學幫助身障人士很有興趣。也就是因為如此，2014年霍金跟英國女王見面時，曾經該玩笑的說：「你還有那個美國口音嗎？」霍金幽默的回答：「是的，這可是有版權的。」

Intel設計「霍金椅」，讓霍金說話更方便

1997年Intel共同創辦人高登·摩爾（Gordon Moore）在一次公開會議中，詢問霍金要不要嘗試Intel的技術幫助他說話，Intel重新設計了輪椅，將電腦系統與輪椅結合，讓霍金更方便使用，從那時候開始Intel就負責霍金使用的電腦系統。

2008年霍金病情惡化，僅剩臉部的肌肉可以運動，他的助理替他設計了一副結合紅外線的眼鏡叫「cheek switch」，可以用紅外線偵測霍金的臉頰肌肉運動，當時的系統在電腦螢幕上會出現一組鍵盤，當霍金抽動臉頰時，滑鼠游標就會停在所選的字母上，不過因為霍金的病情惡化，狀況最差的時候，一分鐘僅能打出一個英文單字。

2008年時霍金再度找上Intel希望能改善緩慢的打字速度，高登·摩爾立刻派了一組團隊到英國劍橋大學， Intel使用眼球追蹤技術與腦波儀（electroencephalogram），取代過去抽動臉頰的操作方式，且發明叫做「ACAT（Assistive Context Aware Toolkit）」的系統，其中最大的新功能是「預測演算法」，來消除霍金選錯字的困擾。

研究團隊分析霍金數千小時的影片，觀察他輸入文字時的習慣、用字，這套新系統讓霍金的打字速度加快了一倍，同時結合了Android滑動手勢輸入法SwiftKey的技術，讓霍金需要輸入的字元數量減少20%，舉例來說，當輸入「The」接著「black」、「hole」都會成為選項，同時ACAT系統還能協助霍金管理文件，這套系統除了讓霍金寫書、工作更方便，更因此讓他開設了微博帳號，跟廣大的中國網友交流。

由於ACAT這套系統效果非常好，2014年時Intel甚至將它提供給開源社群GitHub使用，造福更多身障人士。

霍金會刻意用輪椅壓過別人的腳趾頭

毒撚真係好恐怖

會唔會有機會其實霍金所講過既野都係被人用電腦控制住，政府一直塑造到佢係一個天才科學家既形象，等佢講既野有公信力，然後政府背後控制部電腦講野，刻意隱瞞好多事實，霍金一直都表達唔到自己，每個講出黎既字都係背後有人用電腦控制，令到我地一直以來既科學知識都係錯誤

邊架勁D?

但霍金後來反駁了這些說法，還表示他會輾過散播謠言的人的腳。

psycho frame